[
    {
        "question": " दो या दो से अधिक परस्पर संबंध रखने वाले शब्दों के मेल को कहते हैं -",
        "options": [
            "अलंकार",
            "कारक",
            "संधि",
            "समास"
        ],
        "answer": "समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास में दूसरा पद प्रधान हो उसे कहते है-",
        "options": [
            "कर्मधारय समास",
            "अव्ययीभाव समास",
            "द्वंद्व समास",
            "तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "तत्पुरुष समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास में दोनों पद प्रधान हो, उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "तत्पुरुष समास",
            "अव्ययीभाव समास",
            "कर्मधारय समास",
            "द्वंद्व समास"
        ],
        "answer": "द्वंद्व समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास में पहला पद प्रधान या अव्यय हो ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "द्वंद्व समास",
            "अव्ययीभाव समास",
            "तत्पुरुष समास",
            "कर्मधारय समास"
        ],
        "answer": "अव्ययीभाव समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास में पहला पद संख्यावाची हो, उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "अव्ययीभाव समास",
            "तत्पुरुष समास",
            "कर्मधारय समास",
            "द्विगु समास"
        ],
        "answer": "द्विगु समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास में विशेष्य-विशेषण या उपमेय -उपमान का संबंध हो ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "तत्पुरुष समास",
            "बहुब्रीहि समास",
            "कर्मधारय समास",
            "अव्ययीभाव समास"
        ],
        "answer": "कर्मधारय समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास में कोई पद प्रधान न हो तथा समस्त पद किसी अन्य अर्थ का वाचक हों ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "अव्ययीभाव समास",
            "बहुब्रीहि समास",
            "तत्पुरुष समास",
            "कर्मधारय समास"
        ],
        "answer": "बहुब्रीहि समास"
    },
    {
        "question": " जिस तत्पुरुष समास को बनाते समय दो पदों के बीच का,के,की,का लोप हो ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "कर्म तत्पुरुष समास",
            "संबंध तत्पुरुष समास",
            "सम्प्रदान तत्पुरुष समास",
            "अपादान तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "संबंध तत्पुरुष समास"
    },
    {
        "question": " जिस तत्पुरुष समास को बनाते समय दो पदों के बीच ' के लिए ' का लोप हो,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "कर्म तत्पुरुष समास",
            "सम्प्रदान तत्पुरुष समास",
            "अपादान तत्पुरुष समास",
            "संबंध तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "सम्प्रदान तत्पुरुष समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास को बनाते समय दो पदों के बीच ' को ' का लोप हो जाए ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "संबंध तत्पुरुष समास",
            "अपादान तत्पुरुष समास",
            "कर्म तत्पुरुष समास",
            "सम्प्रदान तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "कर्म तत्पुरुष समास"
    },
    {
        "question": " जिस तत्पुरुष समास को बनाते समय ' से ' या अलग होने का लोप हो ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "अपादान तत्पुरुष समास",
            "सम्प्रदान तत्पुरुष समास",
            "संबंध तत्पुरुष समास",
            "कर्म तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "अपादान तत्पुरुष समास"
    },
    {
        "question": " जिस तत्पुरुष समास को बनाते समय दो पदों के बीच ' से ' अथवा ' के द्वारा ' का लोप हो जाए,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "कर्म तत्पुरुष समास",
            "करण तत्पुरुष समास",
            "संबंध तत्पुरुष समास",
            "सम्प्रदान तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "करण तत्पुरुष समास"
    },
    {
        "question": " जिस तत्पुरुष समास को बनाते समय दो पदों के बीच ' में ' , ' पर ' का लोप हो जाए ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "कर्म तत्पुरुष समास",
            "सम्प्रदान तत्पुरुष समास",
            "करण तत्पुरुष समास",
            "अधिकरण तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "अधिकरण तत्पुरुष समास"
    },
    {
        "question": " जिस समास में पहला पद नकारात्मक हो,न का बोध कराए ,उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "सम्प्रदान तत्पुरुष समास",
            "नञ् तत्पुरूष समास",
            "करण तत्पुरुष समास",
            "कर्म तत्पुरुष समास"
        ],
        "answer": "नञ् तत्पुरूष समास"
    },
    {
        "question": " बंदर छ्त पर वैठा है। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "अपादान कारक",
            "अधिकरण कारक",
            "संबंध कारक",
            "कर्म कारक"
        ],
        "answer": "अधिकरण कारक"
    },
    {
        "question": " राम पढ़ता है । इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "संबंध कारक",
            "अधिकरण कारक",
            "कर्म कारक",
            "कर्ता कारक"
        ],
        "answer": "कर्ता कारक"
    },
    {
        "question": " गगां हिमालय से निकलती है। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "कर्म कारक",
            "अधिकरण कारक",
            "संबंध कारक",
            "अपादान कारक"
        ],
        "answer": "अपादान कारक"
    },
    {
        "question": " वह मोहन का भाई है। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "कर्ता कारक",
            "संबंध कारक",
            "अधिकरण कारक",
            "कर्म कारक"
        ],
        "answer": "संबंध कारक"
    },
    {
        "question": " रमा पुस्तक पढ़ती है। इस वाक्य में पुस्तक कौन -सा कारक है?",
        "options": [
            "अपादान कारक",
            "कर्म कारक",
            "संबंध कारक",
            "अधिकरण कारक"
        ],
        "answer": "कर्म कारक"
    },
    {
        "question": " रहीम कलम से लिखता है। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "करण कारक",
            "अधिकरण कारक",
            "संबंध कारक",
            "कर्म कारक"
        ],
        "answer": "करण कारक"
    },
    {
        "question": " माता -पिता बच्चों के लिए कमाते हैं । इस वाक्य में कारक बताएँ-",
        "options": [
            "संबंध कारक",
            "कर्म कारक",
            "संप्रदान कारक",
            "अधिकरण कारक"
        ],
        "answer": "संप्रदान कारक"
    },
    {
        "question": " हे राम ! मेरी रक्षा करो । इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "कर्म कारक",
            "अधिकरण कारक",
            "संबोधन कारक",
            "संबंध कारक"
        ],
        "answer": "संबोधन कारक"
    },
    {
        "question": " लड़के मैदान में खेल रहे हैं। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "अधिकरण कारक",
            "संबंध कारक",
            "कर्म कारक",
            "संप्रदान कारक"
        ],
        "answer": "अधिकरण कारक"
    },
    {
        "question": " वृक्ष से पत्ते गिरते हैं। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "अपादान कारक",
            "संप्रदान कारक",
            "संबंध कारक",
            "कर्म कारक"
        ],
        "answer": "अपादान कारक"
    },
    {
        "question": " मैं फल खाता हूँ । इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "संप्रदान कारक",
            "कर्म कारक",
            "अधिकरण कारक",
            "संबंध कारक"
        ],
        "answer": "कर्म कारक"
    },
    {
        "question": " अरे लड़के ! यहाँ आओ । इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "संप्रदान कारक",
            "संबोधन कारक",
            "संबंध कारक",
            "अधिकरण कारक"
        ],
        "answer": "संबोधन कारक"
    },
    {
        "question": " राम बाण से मारता है। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "अधिकरण कारक",
            "संप्रदान कारक",
            "संबंध कारक",
            "करण कारक"
        ],
        "answer": "करण कारक"
    },
    {
        "question": " वह राजा का नौकर है। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "अधिकरण कारक",
            "करण कारक",
            "संबंध कारक",
            "संप्रदान कारक"
        ],
        "answer": "संबंध कारक"
    },
    {
        "question": " मीरा चाकू से फल काटती है।इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "करण कारक",
            "संप्रदान कारक",
            "संबंध कारक",
            "अधिकरण कारक"
        ],
        "answer": "करण कारक"
    },
    {
        "question": " वह सीता की बहन है। इस वाक्य में कारक बताएँ -",
        "options": [
            "अधिकरण कारक",
            "संबंध कारक",
            "संप्रदान कारक",
            "करण कारक"
        ],
        "answer": "संबंध कारक"
    }
]